%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.5cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Fonctions affines}
\date{}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 6 --- blanc}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}
Une agence de location de voitures propose deux contrats :
\begin{enumerate}[{Contrat} A :]
\item 37€, plus 0,25€ par kilomètre parcouru ;
\item 48€, plus 0,10€ par kilomètre parcouru.
\end{enumerate}
On souhaite savoir lequel des deux contrats est le plus avantageux.

On admet que pour le contrat $A$, le côut de la location en fonction du nombre de kilomètres est modélisé par la fonction $f:x\mapsto 0,25x+37$, et pour le contrat $B$ par la fonction $g:x\mapsto 0,10x+48$.

\begin{enumerate}
\item \emph{Résolution graphique}
\begin{enumerate}
\item Tracer les courbes des fonctions $f$ et $g$ sur le graphique ci-dessous.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.1, ultra thick]
\draw[step=5, dotted, gray] (0, 0) grid (100, 70);
\draw[->] (0, 0) -- (100, 0);
\draw[->] (0, 0) -- (0, 70);
\draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
\foreach \i in {10, 20, ..., 100} {
\draw (\i, 0) node[below]{\i};
}
\foreach \i in {10, 20, ..., 70} {
\draw (0, \i) node[left]{\i};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Répondre par lecture graphique : À partir de combien de kilomètres parcourus le contrat B est-il plus avantageux que le contrat A ?
\end{enumerate}
\item \emph{Résolution algébrique} On souhaite répondre à la même question, mais par le calcul.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que le contrat B est plus avantageux que le contrat A si et seulement si :
      $0,15x-11\geq0$.
    \item Dresser le tableau de signes de la fonction $x\mapsto 0,15x-11$.
    \item Conclure en lisant le tableau de signes : À partir de combien de kilomètres parcourus le contrat B est-il plus avantageux que le contrat A ?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère la fonction $f:x\mapsto 12x-3$, et la fonction $g$ dont on connait le tableau de signes suivant.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $g(x)$ /1
      }
      {$-\infty$, -1, $\infty$}%
      \tkzTabLine{, +, z ,-}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\begin{enumerate}
\item Dresser les tableaux de signe et de variations de $f$.
\item Compléter en utilisant l'un des quatre signes $<$, $>$, $=$ ou $?$ (s'il manque des informations pour répondre à la question).
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(-2)\ldots0$
\item $g(3)\ldots5$
\item $f(0)\ldots g(0)$
\item $f(7)\ldots g(-1)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Voici le tableau de signes d'une fonction $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f(x)$ /1
      }
      {-4, -2, 1, 5}%
      \tkzTabLine{, +, z ,- ,z,+}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Expliquer pourquoi il est impossible que le tableau suivant soit le tableau de variations de $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f$/1.5
      }
      {-4, -3, 5}%
      \tkzTabVar{+/2, -/, +/3}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère une fonction affine $f$, dont la courbe représentative passe par les points $A(3;7)$ et $B(-1; 12)$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que l'équation de la fonction $f$ est : $f:x\mapsto -1,25x+10,75$.
    \item Quelles sont les variations de $f$ ? Justifier.
    \item Le point $C(100; -113)$ est-il sur la courbe de $f$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
